\documentclass{beamer}
\usetheme{Warsaw}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\title{República da Espada (1889-1894)}
\author{Prof. Mulin}
\institute{9º ano}
\date{}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\begin{document}

% slide
\begin{frame}
  
  \titlepage

  $$\includegraphics{../../ccbysa4.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{República da Espada (1889-1894)}

  Período inicial da república brasileira onde os dois primeiros presidentes foram militares.

  $$\includegraphics{img/deodorofloriano.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Mas... Todavia... Porém...}

  Nesse primeiro momento, Marechal Deodoro assumiu o cargo de GOVERNO PROVISÓRIO. O país ainda não tinha um presidente interino.

  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/deodorochoro.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Relembrando...}
  \framesubtitle{Primeira Constituição Republicana}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item Ao assumir o governo provisório, Marechal Deodoro convocou uma Assembleia Constitucional.
    \item Promulgada em 24 de fevereiro de 1891 e tinha características \textbf{LIBERAIS};
    \item No dia seguinte o Congresso elegeu Deodoro como presidente e o marechal Floriano Peixoto como vice-presidente do Brasil.
      
    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Relembrando...}
  \framesubtitle{Primeira Constituição Republicana}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item República federativa e presidencialista, dividida em estados.

    \end{itemize}

  \end{block}
  
      $$\includegraphics[scale=0.8]{img/federalismo.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Relembrando...}
  \framesubtitle{Primeira Constituição Republicana}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item Separação dos poderes em Executivo, Legislativo e Judiciário. O Poder Moderador deixou de existir;
    \item Executivo: presidente, vice-presidente e ministros de Estado;
    \item Legislativo: deputados federais e senadores;
    \item Judiciário: juízes dos tribunais federais e do Supremo Tribunal Federal.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Relembrando...}
  \framesubtitle{Primeira Constituição Republicana}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item O voto aberto prevaleceu na maior parte das eleições;
    \item QUEM NÃO PODIA VOTAR?
    \item Menores de 21 anos;
    \item Analfabetos;
    \item Soldados;
    \item Religiosos;
    \item Mendigos;
    \item Mulheres.

    \end{itemize}

  \end{block}

  $$\includegraphics[scale=0.3]{img/voto.jpg}$$
  
\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Relembrando...}
  \framesubtitle{Primeira Constituição Republicana}

  $$\includegraphics[scale=0.8]{img/chapolim.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Relembrando...}
  \framesubtitle{Primeira Constituição Republicana}

  Separação entre Estado e Igreja e a criação de mecanismos de registro civil, como as certidões nascimento, casamento e óbito.

  $$\includegraphics[scale=0.2]{img/separacao.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Crise do Encilhamento}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item No início de 1890, o ministro da Fazenda Rui Barbosa propôs uma reforma financeira que visava imprimir mais papel moeda para circular no país.
    \item A medida visava facilitar o pagamento dos trabalhadores assalariados (pois a escravidão havia sido abolida pela Lei Áurea), expandir o crédito para a agricultura e, principalmente, para a indústria.

    \end{itemize}

  \end{block}

    $$\includegraphics[scale=0.3]{img/ruibarbosa.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Crise do Encilhamento}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item Porém, com a facilidade de crédito, muitas empresas “fantasmas” surgiram. O valor dessas empresas era negociado na bolsa de valores e aumentava continuamente. Essa situação levou muitos empresários a transferir seus investimentos do setor produtivo para o mercado financeiro, gerando uma intensa especulação financeira, que ficou conhecida como ENCILHAMENTO.

    \end{itemize}

  \end{block}

    $$\includegraphics[scale=0.3]{img/cilha.jpg}$$
\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Crise do Encilhamento}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item O que causou a crise?
    \item O valor das ações dessas empresas crescia, mas as próprias empresas não cresciam por um motivo óbvio: ELAS NÃO EXISTIAM FORA DO PAPEL.
    \item Então a maioria delas encerrou suas “atividades”, o que causou a perda de muito dinheiro dos investidores.

    \end{itemize}

  \end{block}

  $$\includegraphics[scale=0.3]{img/fantasma.jpg}$$
  
\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Crise do Encilhamento}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

      \item O valor da moeda despencou;
      \item A inflação cresceu;
      \item O desemprego aumentou;
      \item E os cofres públicos ficaram vazios, pois o governo precisou socorrer as empresas que, de fato, existiam.

    \end{itemize}

  \end{block}

  $$\includegraphics[scale=0.3]{img/torneira.jpg}$$
  
\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Crise do Encilhamento}

  $$\includegraphics[scale=0.6]{img/encilhamento.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}
  
  \frametitle{Até a Nazaré teve dificuldades para entender. Alguém da sala não entendeu?}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/memenazare.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{A Renúncia de Deodoro}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item A crise do Encilhamento alertou as oligarquias regionais, que exigiam uma participação mais ativa na definição dos rumos econômicos do Brasil e a redução da forte centralização do poder nas mãos do presidente.
    \item Para assegurar seus poderes, Deodoro dissolveu o Congresso e defendeu reformas na constituição. O que agravou ainda mais o descontentamento dessas oligarquias.
    \item Pressionado, Deodoro renunciou em novembro de 1891. Marechal Floriano Peixoto, seu vice, assumiu o cargo.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{A Renúncia de Deodoro}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/memechico.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Segundo Presidente: Floriano Peixoto}

  $$\includegraphics[scale=0.25]{img/floriano.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Primeiras Medidas}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item Empregou esforços para controlar a inflação e recuperar a economia: controlou preço dos alimentos, aluguéis e isentou alguns impostos. O que garantiu algum apoio popular ao governo.
    \item Enfrentou as duas principais rebeliões do período: a REVOLUÇÃO FEDERALISTA e a REVOLTA DA ARMADA. Nos dois casos a repressão foi violenta.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Revolução Federalista}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item Estourou em fevereiro de 1893 no Rio Grande do Sul e estendeu-se por Santa Catarina e Paraná.
    \item Defendiam um  Estado menos centralizado.
    \item A revolta foi sufocada pelo governo em 1895.

    \end{itemize}

  \end{block}

  $$\includegraphics[scale=0.3]{img/soldadosfed.jpg}$$
  
\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Revolução Federalista}

  $$\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{img/federalista.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Revolta da Armada}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item Explodiu em setembro de 1893.
    \item Os oficiais da marinha estava descontentes com a preponderância do exército e com a limitada participação da armada na política brasileira.
    \item Eles se rebelaram e pediram novas eleições.
    \item Durante o conflito, a cidade do Rio de Janeiro chegou a ser bombardeada pelos rebeldes, que se renderam apenas em março de 1894.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Revolta da Armada}

  $$\includegraphics[scale=0.6]{img/armada.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{As Oligarquias assumem o Governo}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item Após a instabilidade dos dois governos militares da república, um civil, Prudente de Morais, assumiu a presidência em 1894.
    \item As alianças entre as oligarquias estaduais passaram então a determinar os rumos da política nacional.
    \item Inicia-se então o período como REPÚBLICA OLIGÁRQUICA.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Próxima Aula: República das Oligarquias}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/oligarquias.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Atividades}

  1. Explique o que foi a Crise do Encilhamento.
  
  2. Por que a República da Espada recebeu esse nome?
  
  3. Quais foram os dois primeiros presidentes da república?
  
  4. O que foi a Revolução Federalista?
  
  5. O que foi a Revolta da Armada?
  
\end{frame}

\end{document}
